<meta http-equiv="Content-Type" content="text/plain; charset=utf-8">

descr: Das Kompressionsverfahren LZW ist mäßig effizient und mäßig genial.  Es gibt inzwischen bessere Lösungen, manche sogar patentfrei.  Aber wegen der Trägheit von De-Fakto-Standards wie GIF, ZIP, PDF usw sorgen die LZW-Patente weiterhin für viel Ärger.  Es ist, als wären die Konjugationen der deutschen Sprache patentiert worden.
title: LZW-Kompression: Konjugationen patentiert
TeW: Die Autoren eines beliebten PDF-Betrachtungsprogramms erklären, wie Unisys mit seinem LZW-Patent ihnen Schwierigkeiten bereitet.  In diesem Falle lösten sie das Problem durch einen aufwendigen Umweg, der aber möglicherweise immer noch das Patent verletzt.  Unisys hat hierzu bislang keine Stellungnahme abgegeben.
Uya: Unisys-Studie warnt EU vor Logikpatenten
aoa: Bericht von Unisys an die Europäische Kommission über den Einsatz freier Sw in der Verwaltung, in dem Softwarepatente als eine ernsthafte Gefahr für die gesamte Softwarebranche beschrieben werden.
DiP: Die Lizenzbedingungen des Patentinhabers
Ude: Umfassende Dokumentation
Gni: Freie Bibliotheken dürfen nicht GIF unterstützen.  Ein Entwickler berichtet über seine Schwierigkeiten mit Unisys.
Eop: EPO patent descriptions cannot be viewed, printed or manipulated under free Unix systems, because they contain LZW compression.  The Acrobat Reader provides only a very incomplete and non-free replacement.  It is tedious to view EPO patent descriptions with Acrobat, because they are organised as one PDF document per page.  Concatenating pages can normally be done using %(e:imagemagick), but this program too can not handle the LZW compression because of patent problems.
Wba: What about patents?
gpW: gzip was developed as a replacement for compress because of the UNISYS and IBM patents covering the LZW algorithm used by compress.
IWd: I have probably spent more time studying data compression patents than actually implementing data compression algorithms. I maintain a list of several hundred patents on lossless data compression algorithms, and I made sure that gzip isn't covered by any of them. In particular, the --fast option of gzip is not as fast it could, precisely to avoid a patented technique.
TyW: The first version of the compression algorithm used by gzip appeared in zip 0.9, publicly released on July 11th 1991. So any patent granted after July 11th 1992 cannot threaten gzip because of the prior art, and I have checked all patents granted before this date.
Dlo: During my search, I found two interesting patents on a process which is mathematically impossible: compression of random data. This is somewhat equivalent to patents on perpetual motion machines. Check here for a short analysis of these two patents.
yds: Unisys responds to Questions
oio: In April 1999, I asked the following two questions to Unisys: when does your patent on the LZW compression algorithm expire?  do you agree that an algorithm is equivalent to a theorem, in the sense that for example, the Pythagorean theorem can be considered as an algorithm to find the length of the hypotenuse of a right triangle?
cna: They answered this to the first question:  The basic U.S. patent expires in June, 2003. Variants on the basic LZW patent run for about 20 years and further U.S. applications are pending.  However, their answer to the second question was less precise: We do not agree or disagree with your statement regarding the relationship between an algorithm and a theorem.
Wje: I hope that everyone here is going to celebrate on June 20, 2003. That's when US patent 4,558,302 expires. That is the patent that unisys has on the lzw compression algorithm that is used in GIFs.
mnK: Informatiker an Uni Tübingen über LZW
aga: Aufürhliche Informationen über das LZW-Patent, seine Verwertung durch UniSys sowie das IBM-Patent 4814746 auf das gleiche Verfahren.
vmr: Erklärungen zum LZW-Algorithmus
nro: Patente auf Kompressionsalgorithmen
iiW: Lizenzinformationen
iLs: Lizenznehmer von Unisys
MoG: RMS on GIF
tWF: Vortrag über das GIF-Format
OWs: Ein Software-Unternehmer schrieb uns über seine schwierigkeiten mit den Unisys-Lizenzbedingungen:
WsW: I make a product called X which is a Y web server extension for dynamic image manipulation. I'd like to include GIF support in the product but its difficult to know how to do this effectively. The Unisys licensing restrictions are so severe that I wouldn't be able to offer a free trial version. Also I don't even see that I'm really responsible since I'm just providing a tool to enable others to put a solution together. It's a standard story.
Aae: Ein Unternehmer, der im wesentlichen auf dem Gebiet der Individualsoftware arbeitet, stellt fest:
DWK: Durch das LZW-Patent ist die Weiterentwicklung von im WWW-Browser ablaufenden Bedienoberflächen völlig zum Stillstandgekommen. Wenn Du komplexere %(q:ASP)-Lösungen im Browser laufen lassen willst, kommst du in vielen Bereichen um dynamische Generierung von Grafiken nicht herum. Die Problematik der Bildformate führt im Moment dazu, daß keiner mehr in diesem Gebiet weiterentwickeln wird, obwohl man sich viele sinnvolle und schöne Lösungen vorstellen könnte.
Dxe: Die Bildthematik trifft in genau diesem Kontext auch uns.  Wir sitzen auf der ein oder anderen nicht gefahrlos verwertbaren Entwicklung.
AWw: Ein Unternehmer (KMU im Bereich der eingebetteten Software) schreibt:
Dhh: Die Anbieter der von dem LZW-Patent und ähnlichen Patenten bedrohten Software müssen stark reagieren, denn ihre Kunden fühlen die eingesetzte Software bedroht. Überall wo sich solche Unsicherheit breit macht, ziehen die Kunden es vor, Systeme einzusetzen, von denen sie vermuten, daß Sicherheit hinsichtlich der Lizenzen besteht. Mit der Zeit wird sich zeigen, daß bei keiner Software Sicherheit bezüglich der Lizenzen besteht (siehe die aktuelle JPEG-Diskussion). Deshalb werden sich die Kunden zu Anbietern hin orientieren, die von der Größe des Patentportfolios den Eindruck einer gewissen Sicherheit (Abschreckungs-Potential) bieten.
Del: Daraus erklären sich allerlei bekannte Reaktionsmuster in der Branche, die einzeln oder in Kombination auftreten können:
Wrn: Wer kein entsprechendes Patentportfolio hat
keS: kämpft gegen den Unsinn der Software-Patente
Kue: übt Kritik nicht laut, um keine schlafenden Hunde zu wecken
sre: sucht die Nähe (Geschäftsbeziehungen) zu Inhabern eines Patent-Portfolios, weil er sich damit deren Schutz erhofft (in der deutschen Automatisierungstechnik dürfte Siemens der Wunschpartner sein)
gze: glaubt daß er schon irgendwie zu einem Patent-Portfolio kommen wird (Glaube versetzt Berge)
bPr: baut ein Patent-Portfolio auf
Wet: Wer ein entsprechendes Patentportfolio hat
vWe: versucht das friedlich zu begründen (%(q:beweist Innovationskraft))
vWf: versucht das als Abschreckungswaffe zu begründen
dmr: droht schon mal ganz allgemein, um Kritiker ruhigzustellen und/oder neue Geschäftspartner zu finden
kWf: kämpft für den Unsinn der Software-Patente

# Local Variables: ;
# coding: utf-8 ;
# srcfile: /ul/prg/src/mlht/app/swpat/swpatpikta.el ;
# mailto: mlhtimport@a2e.de ;
# passwd: XXXX ;
# feature: swpatdir ;
# dok: swxai-gif-lzw ;
# txtlang: de ;
# End: ;

